解放軍重返1962控制線 中國拒絕邊境灰色地帶

來源：香港01

從5月27日到6月3日，根據印度《克什米爾時報》等媒體披露的信息，外界可以發現，解放軍已向西躍進，前出加勒萬河谷（Galwan Valley）約四公里，將對峙一線置於加勒萬河匯入什約克河（Shyok River）的河口地帶，即中印1962年戰爭後的中方佔領線。到4日，《今日印度》不僅再次確認解放軍前沿在河口地帶，還稱印軍已將陣地西移一公里。

這一系列互相印證的信息意味着中方正在用重返1962年佔領線，並將其確立為「實際控制線」（LAC）的行為，繼續強調邊境地區不存在可供印方蠶食的灰色地帶。

從印軍多名「匿名官員」向媒體披露的信息來看，中方的行動遠比中文世界想象的斷然且有力。到5月26日，印度權威軍事專家舒克拉（Ajai Shukla）在接受《商業標準報》採訪時還稱「約有三個旅的解放軍佈置在加勒萬河谷到班公湖的一百多公里的戰線」，有可能攻擊兩百公里外的印度北阿坎德邦地區，一時，新德里各界譁然。

中方在兩周之內派駐了直升機、重型工程機械等設施，在河谷內修建了近百處營房；印軍則沿什約克河西岸公路築壘防禦。偶有解放軍聯絡官涉水過河與印方交涉。雙方在幾周之內維持着面面相覷的狀態。這種平靜的狀態與班公湖岸邊的大打出手形成了鮮明的反差。這一現狀顯示了一線印軍中下層指揮官對1962年控制線的被動接受態度。

睇死你連印度都打唔嬴 想係同美軍打之前練下?